\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}
\drop{E}n este capítulo se describirán los objetivos directos en indirectos alcanzados mediante la realización del presente proyecto, y se presentarán posibles mejoras para las tecnologías empleadas en el desarrollo del mismo.

\section{Objetivos alcanzados}

\subsection{Objetivos directos}
Tras finalizar la fase de desarrollo descrita en el capítulo \ref{chap:desarrollo}, se puede concluir que se alcanzaron los objetivos definidos en el capítulo \ref{chap:objetivos}: 
\begin{itemize}
\item Automatización: como se sigue de las pruebas realizadas, se consiguió un mecanismo que permite la automatización del agente de monitorización, y la generación de métricas para su recolección. Esta automatización reduce el tiempo necesario para monitorizar las instancias creadas en la plataforma Open Stack y libera a los usuarios de las tareas necesarias para poner a punto esta monitorización. Esta mejora del proceso de monitorización se hace especialmente notable cuando mediante el uso de plantillas del módulo de orquestación de Open Stack (Heat), se despliegan varias instancias a la vez.
\item Extensibilidad: se consiguió que la solución sea aplicable en distintas versiones del sistema operativo.
\item Código abierto: todos los componentes utilizados, desde la tecnología de la plataforma \acs{IaaS} como el sistema de monitorización, son basados en software libre. Los elementos implementados están disponibles en repositorio público.
\item Exportabilidad de la solución: los elementos implementados permiten su utilización en otros entornos similares mediante cambios sencillos de configuración.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos indirectos}
La realización de este proyecto ha permitido adquirir nuevos conocimientos y experiencia de uso de distintas tecnologías de gran relevancia en el mundo de las \acs{TIC}, como son las plataformas \acs{IaaS}, en especial el uso de la plataforma Open Stack.

La experimentación con sistemas tan complejos en un entorno de desarrollo y pruebas con recursos limitados como un ordenador portátil, ha supuesto un reto importante, ya que es preciso identificar los elementos clave que permiten evitar problemas de rendimiento derivados de la limitación de recursos.

Ha sido valioso también el aprendizaje del módulo de orquestación nativo de Open Stack (Heat), ya que es una herramienta que permite la descripción de infraestructuras tecnológicas completas mediante archivos de texto, permitiendo realizar control de versiones sobre las mismas, y reducir el tiempo necesario para despliegue de aplicaciones cloud complejas.

También se ha conseguido profundizar conocimientos sobre los sistemas de monitorización actuales, y los requerimientos que deben presentar estos sistemas para permitir una monitorización eficiente de entornos dinámicos y escalables como son las infraestructuras \acs{IaaS}.

\section{Trabajo futuro}

Sería interesante realizar mejoras sobre la interfaz gráfica de la herramienta de monitorización Monasca que se encuentra dentro de la interfaz de administración de Open Stack (Horizon) en cuanto al aspecto de visualización gráfica de métricas. Actualmente, esta visualización necesita el acceso a otra herramienta (Grafana). La inclusión de las gráficas dentro de Horizon, permitiría mejorar la experiencia de usuario de la solución de monitorización.

También sería útil aumentar el repertorio de plugins para la generación de métricas del agente Monasca, que permitiera autodetectar y generar métricas de servicios utilizados por muchas aplicaciones cloud actuales, sin necesidad de que los usuarios tuvieran que desarrollas plugins hechos a medida.



